\section{Tecnologie utilizzate}
In questa sezione sono descritte le tecnologie da utilizzare nello sviluppo del progetto Monolith e la motivazione che ha portato alla loro scelta come strumenti di lavoro. Alcune delle tecnologie sono richieste come requisito dal capitolato scelto.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Meteor:} framework JavaScript su cui si basa \glossario{Rocket.Chat};
	\item \textbf{MongoDB:} database non relazionale integrato con di Meteor;
	\item \textbf{ECMAScript 6:} standard JavaScript che viene applicato nella scrittura del software;
	\item \textbf{Html5:} standard HTML utilizzato da Rocket.Chat per gestire la componente grafica;
	\item \textbf{Sass(css3):} estensione di CSS utilizzata per dare stile all'HTML; 
	\item \textbf{Bootstrap:} framework utilizzato per realizzare il \glossario{front-ent};
	\item \textbf{React:} libreria JavaScript utilizzata per gestire la \glossario{UI};
	\item \textbf{WebStorm:} IDE utilizzato per lo sviluppo del codice JavScript.
\end{itemize}

\subsection{Meteor}
Meteor è un framework JavaScript sviluppato con lo scopo di semplificare la creazione di applicazioni web gestendo allo stesso tempo le parti di front end, \glossario{back-end} e dei dati. Si integra facilmente con diverse tecnologie utilizzate nello sviluppo web come \glossario{AngularJS} e \glossario{React}.
L’utilizzo di Meteor nella realizzazione del progetto è vincolato essendo questo il framework su cui è scritto Rocket.Chat. Questo però porta a numerosi vantaggi, permettendo una gestione semplificata dell'applicativo web.

\subsection{MongoDB}
MongoDB è un \glossario{DBMS} \glossario{non relazionale} \glossario{document-oriented} di tipo \glossario{NoSQL} ed è distribuito come \glossario{software libero} \glossario{open-source}. L'utilizzo di questa tecnologia è vincolato dalla sua integrazione con Meteor, tuttavia a fronte dello svantaggo di essere una tecnologia poco conosciuta ai membri del gruppo presenta anche numerosi punti di forza:
\begin{itemize}
	\item semplicità di apprendimento;
	\item un'efficienza superiore ai database relazionali non esistendo join che porterebbero ad un rallentamento delle operazioni di lettura o scrittura; 
	\item è più flessibile di un database \glossario{SQL} facilitando la rappresentazione su un modello ad oggetti;
	\item scalabilità a seconda delle esigenze dell’applicazione;
	\item svincola dall’uso del linguaggio SQL per la generazioni delle query.
\end{itemize}
Grazie all'integrazione con Meteor l'accesso al database è ulteriormente semplificato.

\subsection{ECMAScript 6}
Il linguaggio JavaScript da utilizzare per il progetto deve implementare le specifiche \glossario{ECMAScript} 6 (o ECMAScript 2015), ossia la versione stabile più aggiornata dello standard ECMAScript. 
ECMAScript 6 introduce in javascript diverse migliorie utilizzabili per rendere più efficiente lo sviluppo. Nel dettaglio le funzionalità più rilevanti sono:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Promises:} Gestione degli eventi asincroni più efficace tramite le promises. Comparabili ai future di java (\url{https://docs.oracle.com/javase/6/docs/api/java/util/concurrent/Future.html}), le promises restituiscono un valore futuro a cui può essere assegnata una callback da chiamare in caso di esecuzione andata a buon fine del metodo asincrono. L'utilizzo di questo modello di concorrenza e la possibilità di concatenare le promises garantisce un rischio molto minore di incorrere nei problemi di concorrenza che si riscontrerebbero utilizzando il modello classico;
	\item \textbf{ArrowFunctions:} Nel passare come parametro funzioni di callback ad altre funzioni è possibile omettere la definizione esplicita di funzione indicando direttamente parametri e valori di ritorno. In questo modo si incrementa la leggibilità del codice e si diminuisce di conseguenza la probabilità di commettere errori nella stesura;
	\item \textbf{Classi:} ECMAScript 6 prevede inoltre di aggiungere zucchero sintattico al pattern \glossario{ObjectOriented} di JavaScript permettendo la dichiarazione di classi, ereditarietà, metodi statici e di istanza. Di conseguenza il codice prodotto è più semplice da comparare con quello di un qualsiasi altro  linguaggio orientato agli oggetti.
\end{itemize}

\subsection{Html5}
\glossario{Html5} è l’ultima versione dell’HTML (HyperText Markup Language). È stato scelto in quanto:
\begin{itemize}
	\item ha il vantaggio di utilizzare una sintassi semplificata e più chiara rispetto alle versioni precedenti dello standard;
	\item permette l’integrazione con diversi formati multimediali senza utilizzare plugin esterni; 
	\item favorisce una struttura dinamica di visualizzazione dei dati, allontanandosi da quella di ipertesto delle versioni precedenti.
\end{itemize}

\subsection{Sass(css3)}
È un'estensione del css che permette di utilizzare variabili, creare funzioni e organizzare il foglio di stile dividendolo in più file. Rispetto al css standard permette di costruire strutture più complesse con minor sforzo, minimizzando così la possibilità di fare errori durante la stesura.

\subsection{Bootstrap}
Bootstrap è un framework per la progettazione della parte front-end di siti e applicazioni web. Questo framework permette di migliorare la qualità del codice utilizzando \glossario{template} HTML e CSS di comprovata efficienza ed efficacia. Boostrap garantisce un notevole supporto allo sviluppo del front-end di Monolith grazie alla presenza di numerose componenti responsive e classi css già configurate.

\subsection{React}
Per una migliore gestione della UI il gruppo ha deciso di utilizzare la libreria JavaScript React. Essa utilizza HTML e CSS per creare componenti web. È possibile creare delle viste dedicate per ogni stato dell’applicazione e le modifiche ad ogni componente verranno aggiornate singolarmente direttamente da React. Questo risulta in una maggior facilità di scrittura di codice JavaScript. L’utilizzo della libreria React è stato consigliato dal proponente, vista la notevole diffusione e la conseguente intenzione degli sviluppatori di mantenere il progetto.

\subsection{WebStorm}
Per la stesura del codice la scelta è ricaduta sull'\glossario{IDE} WebStorm della \glossario{JetBrains}, indicato come principale IDE per lo sviluppo di codice web e JavaScript. Esso infatti è un IDE estremamente sofisticato che include, oltre a suggerimenti nel codice tratti sia dalla libreria standard che dalle librerie incluse, integrazione con git, funzionalità di analisi del codice, ottimizzazione, analisi delle ripetizioni e segnalazione della ricorsione. Consente inoltre di tracciare le chiamate dei metodi e di integrarsi con un debugger.