\section{capitolo-descrizionegenerale}
\subsection{Obbiettivo del prodotto}
Il prodotto si inserisce in un panorama in evoluzione continua, costituito da bot e sistemi automatici di comunicazione che interagiscono con gli utenti.
Lo scopo di  questa interazione è l’integrazione dei servizi offerti dalla rete all’interno delle piattaforme di messaggistica. 
Monolith propone agli sviluppatori un framework che permetta loro la creazione agevole di bubble interattive all’interno dell’ambiente Rocket.Chat™.
Esso inoltre fornisce alcune bubble complete, sviluppate utilizzando il framework realizzato, che potranno essere utilizzate direttamente dagli utenti oppure dagli sviluppatori come punto di partenza per la creazione di altre bubble.
Esempi di queste sono: 
\begin{itemize}
	\item Bolle multimediali per includere all’ interno di  Rocket.Chat™ la visualizzazione diretta di contenuti video, anteprima di link multimediali e gif.
	\item Bolle relative a informazioni mutabili nel tempo come informazioni sul tracking di voli, previsioni del tempo, o prezzi di articoli online
	\item Bolle editabili che consentano di tenere traccia di un sondaggio integrato nella chat, di avere un elenco interattivo o di caricare su un server remoto documenti.
\end{itemize}

\subsection{Funzioni del prodotto}
Il prodotto consiste di due parti. La prima consiste di un framework destinato agli sviluppatori, mentre la seconda è formata da alcune bubble interattive, destinate a qualsiasi tipo di utente.
\subsubsection{Framework}
Funzionalità offerte dal framework
\subsubsection{Bubble}




\subsection{Caratteristiche degli utenti}
Per quanto riguarda le bubble interattive, il target sono utenti senza alcuna competenza particolare. Insieme alle bubble viene fornito un manuale relativo al loro utilizzo. Questo non vale per il framework, destinato a sviluppatori con conoscenze base dell’ambiente Rocket.Chat™ 


\subsection{Piattaforma d’esecuzione}
La piattaforma di esecuzione principale sarà Rocket.Chat™, che costituisce anche una dipendenza per il corretto funzionamento delle bubble.


\subsection{Vincoli generali}
Il framework e le bubble sono pensate e progettate per funzionare all’interno dell’ambiente Rocket.Chat, in qualsiasi sistema operativo su cui sia possibile usufruirne.


